---
title: 倦鸟之还
date: 2018-01-01 11:00:01
layout: post
lang: zh-Hans
category: birds
depth: 2
---

### 11.

他还活着——这是个不错的信号。

苍站起来活动身体，万年牢出现了一些变化，以往光滑的墙面生出凹凸的颗粒感，不过依旧分辨不出材质。

他赌命般的做法开始产生效果了，凭他对弃天帝的了解，这会把他推向更危险的境地。神我行我素的做法激起了他适应、试探、斗争的欲望，现在看来，在斗争中有所收获的不只有他自己。

“苍，还记得那个关于幽若关的赌局吗？”

“当然记得。”

“吾随时可以放你出去。”弃天帝罕见地张开六翼，黑色的神带来更加沉重的压迫感，“不过在此之前，还有一些余兴节目要做。”

“比如？”苍发现弃天帝拿着一个透明的沙漏。沙漏小而精致，银色的细沙在他手中泛着光。

“给你一个新的机会。”弃天帝与他视线平齐，“在它漏完之前说服吾，吾会考虑改善你在幽若关的生存条件。”

“神可以被说服吗？”苍并未动容，“就连一个三观成熟的成年人都无法轻易被说服。”

“吾可以理解为，你在与吾谈条件吗？”弃天帝对此并没有表示出特别的情绪，“苍，从来没有人类妄想对神提出条件。”

“我只是表达疑惑，如果你认为这属于冒犯，那我也没办法。”苍冷静地对望回去，“说服这个词太主观了，我怎么能知道你会不会在内心有所动摇的时候拒绝承认这一点呢？”

“哈，哈哈哈哈。”弃天帝笑出声，“你是个聪明人，却选择了最崎岖的那条路来走。”

“我的选择与你，或者与我们的游戏有关系吗？”

“有一点。”

“提问的数量会有限制吗？”

“不会。”

“为什么是现在？”

“因为你那两个朋友的船已经启程了。”

苍猛然抬头：”你之前说万年牢里面没有时间。”

“确实没有，因为我可以让你进来，也可以让你出现在万年牢之外的任何一个时间点。”弃天帝翻转手腕，泛着微光的银色细沙缓缓落下，“他们会路过北越天海，也一定会知道发生了什么……你猜他们是会直奔幽若关，还是会因为看到那则科考船倾覆的新闻暂时搁置计划？”

苍几乎没有犹豫：”他们会直接去幽若关。”

“你确定？为什么？人类的情感不应该在这种时候产生作用吗？”

“确定，没有原因，有些事是更重要的。”

“对于人类来说，更重要的标准是什么？”

“我只知道，对于我们来说，保护为数不多的现有物种是更重要的。”

“神看不到保护，神只看到入侵。”弃天帝说，“人类的触角伸得太长了。”

“如果没有保护，入侵会升格成为无法挽回的破坏。”苍不卑不亢地回应，“我们的船对环境友好，船上的同路人也不会携带武器。鹱鸟在变少，幽若关是最后的希望。如果换成一波穷凶极恶的猎手上了岛，你认为它们的命运会更好吗？”

“是啊，但你的同路人又怎样呢？”弃天帝嘲讽地说，“他们被暗杀，被诬陷，被诋毁，被收买，被利用……从头到尾，人类不过是一群污秽的、自欺欺人的生物。”

“你说的情形确实存在，这不是全部，而且正因为如此，我们才需要补救。”

“哦，来得及吗？”

“现在也许还来得及。”苍看了一眼沙漏，细沙已经漏了大半，“不过不去做就永远都来不及。”

弃天帝知道如何最直接地击破他心防，他不能去想那些迫于压力无法完成的课题或者金鎏影的背叛，速战速决才是最好的选择。

“明知不可为而为之是愚钝，无人可以理解你的孤独。”

“孤独与寂寞是两个概念。”

“哈，”弃天帝低声笑，“吾期待着你后悔的那一天。”

“不会有那一天，苍独行而无悔。”

人类毫无惧色的视线投过来，眼神清澈又坚定，弃天帝莫名觉得这样也好——他可以一直看到鸟，这意味着他也可以一直看到苍。

“好一个独行而无悔。”弃天帝说，“你拿到走出这里的资格了。”

“谢谢。”

“别忘了我们之前说过的条件，万年牢不是真正的考验，幽若关才是。”弃天帝说，“作为奖赏，你可以任意提一个要求。”

——就算他要留下来，那也是很好的。

“不算要求吧，答应我一件事就好。”

“可以，你说。”

苍从笔记本上撕下一张纸给弃天帝。纸上工整地写着一些看起来是名字的信息。

“这是什么？”

“我们团队的名单。”苍平静地说，“任何一个国家培养成熟研究人员的成本都不低，所以……我不在的时候，我希望你能考虑一下他们的安全。”

后面半句他没有说——至少不要再搞这种灾难性的整船事故了，弃天帝根本不清楚他一挥手造成的结果是什么，对于本来就在与时间赛跑的项目来说，停滞是可怕的。

“吾更想要这个。”弃天帝从苍手上拿过笔记本，苍画了绘本的几页被神整整齐齐地扯下来，“反正你带不出去的，不如把这个故事留下来。”

“随你。”苍索性把糖和折纸鸟也一起给了弃天帝，“左右都是身外之物。”

“还有什么想说的吗？你的时间快到了。”

苍微笑着摇了摇头：”与神道别，没有意义吧。”

他在弃天帝面前松弛地站着，不怀任何敌意。

弃天帝摊开双手，两点光芒从他掌中升起。光芒笼罩下的人类倒下之前，被他揽在自己臂弯里。

“是啊，所以吾改变主意了。”

弃天帝轻轻抚过苍细长的眼，手指落在眉心，指尖划过的地方，有道红色的暗纹隐隐浮现，只一瞬间，就消失在光滑的皮肤之下。怀中的人类陷入沉睡，对此无知无觉。

“苍……这样放过你实在很可惜。”

——万年牢不存在，一旦让苍离开，他连半分记忆都无法带走。但是留下一点神赐予的纪念又怎样呢？也许某一天他们还会再相见。

毁灭之神这样想，轻柔地放下他，消失在虚空之中。
